\chapter{Introdução}\label{sec:introducao}

A compilação de programas envolve diversas fases, cada uma com funções específicas, como análise léxica, análise sintática, análise semântica, otimizações, e, finalmente, a geração de código.
Uma etapa crítica nesse processo é a otimização, que frequentemente se baseia em representações intermediárias (IRs).
Essas representações atuam como ponte entre o código fonte e o código de máquina, permitindo que transformações e otimizações sejam aplicadas de maneira mais eficaz~\cite{PLOTKIN1975125}.

As representações intermediárias variam conforme o paradigma da linguagem de programação.
Para linguagens imperativas, a Representação em Atribuição Única Estática (SSA) é amplamente adotada.
Já em linguagens funcionais, a Forma Normal Administrativa (ANF) e o Estilo de Passagem de Continuação (CPS) se destacam.
Este trabalho foca especificamente no CPS, uma IR que oferece vantagens particulares em termos de otimização e simplicidade na geração de código.

Essas características do CPS se tornam ainda mais evidentes quando comparamos como diferentes linguagens de lidam com o fluxo de execução. Em linguagens de alto nível, por exemplo, a pilha de chamadas atua como uma abstração fundamental para gerenciar o controle de retorno das funções. No entanto, em linguagens de baixo nível, como \textit{assembly}, não há tal abstração, exigindo que o controle do fluxo seja manualmente tratado por meio de endereços de retorno.

Nesse contexto, o CPS se destaca ao tornar as continuações explícitas no código.
Ao invés de confiar na pilha de chamadas para gerenciar retornos, o CPS introduz um parâmetro adicional em cada função, representando a continuação — isto é, o que deve ser feito com o resultado da função~\cite{KENNEDY2007}.
Desta forma, em vez de simplesmente retornar um valor diretamente, a função invoca essa continuação, transferindo explicitamente o controle à próxima etapa da computação.
Isso elimina a dependência da pilha de chamadas, simplificando o modelo de execução e tornando-o mais alinhado com as necessidades de linguagens de baixo nível.

Além disso, a adoção do CPS como representação intermediária vai além da tradução de linguagens de alto nível para código de máquina.
O CPS facilita a aplicação de otimizações avançadas, como a eliminação de chamadas de cauda e a fusão de funções, além de permitir uma correspondência mais direta com o código gerado em linguagens de montagem~\cite{FLANAGAN1993}.

Por outro lado, um ponto importante a ser considerado é que muitas implementações do CPS optam por uma representação não tipada~\cite{MORRISSET1999}. Embora essa abordagem simplifique a implementação inicial, ele pode comprometer a segurança e a correção do código.
Um sistema de tipos robusto pode não apenas garantir a correção de certas transformações e otimizações, mas também identificar uma classe inteira de erros antes da execução, proporcionando assim maior confiabilidade ao processo de compilação.

Diante dessas considerações, este trabalho propõe apresentar e desenvolver uma formalização de um sistema de tipos para CPS, bem como um algoritmo de inferência de tipos para o mesmo.
A escolha da linguagem de programação para a solução proposta será Haskell.
Por ser uma linguagem funcional pura fortemente tipada, possui características desejáveis, como transparência referencial~\cite{SONDERGAARD1990} e um sistema de tipos robusto para explorar as vantagens do CPS e aplicar o sistema de tipos de maneira rigorosa.
Dessa forma, a escolha de Haskell não apenas facilita o desenvolvimento de uma implementação segura e eficiente do CPS, como também conta com garantias de seguranças que são fundamentais para o sucesso deste trabalho.

\section{Objetivo Geral}\label{sec:objetivo-geral}

Este trabalho tem como objetivo formalizar um sistema de tipos para CPS e investigar a possibilidade de propor um algoritmo de inferência, de maneira similar ao algoritmo W, para esta representação intermediária.

\section{Objetivos específicos}\label{sec:objetivos-especificos}

\begin{itemize}
  \item Formalizar um sistema de tipos para CPS;\@
  \item Propor e implementar em Haskell um algoritmo de inferência de tipos para CPS;\@
  \item Validar a implementação do algoritmo por meio do teste de inferência para expressões. Se possível, realizar a geração de programas para verificação de que o algoritmo infere corretamente os tipos a eles.
\end{itemize}

\section{Metodologia}\label{sec:metodologia}

A metodologia deste trabalho consistirá em duas principais etapas: pesquisa bibliográfica e implementação.
A primeira etapa envolve uma extensa revisão de literatura sobre continuações e seu cálculo, bem como um aprofundamento no estudo de sistemas de tipos, com o objetivo de proporcionar uma compreensão completa ao autor.
A segunda etapa trata da formulação do algoritmo de inferência para o cálculo de continuações, junto com sua implementação.

No escopo deste trabalho, a validação do algoritmo se dará por meio de testes de implementação.
Em etapa posterior, será necessário a prova de consistência e completude do algoritmo em relação ao sistema de tipos proposto.

\section{Estrutura do Trabalho}\label{sec:estrutura-trabalho}

Esta primeira etapa consistiu principalmente na fundamentação teórica e revisão bibliográfica no estudo de CPS e sistemas de tipos.
Em razão disto, o Capítulo~\ref{ch:fundamentacao-teorica} contém os conceitos e definições necessários para entendimento do tema.
Este é separado em seções, tal que a Seção~\ref{sec:IR}, aborda representação intermediária, com um aprofundamento em CPS na Subseção~\ref{subsec:cps}.
Teoria de tipos é então apresentada na Seção~\ref{sec:type-theory}.
Um aprofundamento no sistema Damas-Hindley-Milner na Seção~\ref{sec:damas-milner}, discutindo de maneira mais específica o algoritmo W na Subseção~\ref{subsec:w-algo}.
O Capítulo~\ref{ch:proposta} descreve a proposta e apresenta o cronograma do trabalho.
