\newcommand{\defas}{\ensuremath{\overset{def}{=}}}
\newcommand{\fv}{\ensuremath{\text{FV}}}
\newcommand{\fvc}{\ensuremath{\text{FVC}}}
\newcommand{\eeq}{\ensuremath{\overset{e}{=}}}
\newcommand{\Append}{\ensuremath{\texttt{++}}}
\newcommand{\If}{\ensuremath{\text{se}}}
\newcommand{\Let}{\ensuremath{\text{let}}}
\newcommand{\In}{\ensuremath{\text{in}}}
\newcommand{\Then}{\ensuremath{\text{então}}}
\newcommand{\Return}{\ensuremath{\text{retorna}}}
\newcommand{\Else}{\ensuremath{\text{senão}}}
\newcommand{\Elseif}{\ensuremath{\text{senão se}}}
\newcommand{\Fail}{\ensuremath{\text{falha}}}
\newcommand{\Unify}{\ensuremath{\textit{unify}}}
\newcommand{\Occurs}{\ensuremath{\textit{occurs}}}
\newcommand{\True}{\ensuremath{\texttt{Verdadeiro}}}
\newcommand{\False}{\ensuremath{\texttt{Falso}}}
\newcommand{\Whitespace}{\ensuremath{\texttt{ }}}
\newcommand{\TODO}[1]{\textcolor{red}{\textbf{TODO:} #1}}

\section{Sistema Damas-Milner}\label{sec:damas-milner}

O sistema Damas-Milner, introduzido por Robin Milner e posteriormente formalizado em maior detalhe por Luis Damas~\cite{milner1978polymorphism,damas1982principal}, é um dos sistemas de tipos mais influentes para linguagens funcionais.
Este sistema tem como principal característica a inferência automática de tipos polimórficos, sem a necessidade de anotações explícitas por parte do programador, ocorrendo em linguagens como ML, Haskell e OCaml.
A sua base é o cálculo lambda com polimorfismo paramétrico, introduzido via \texttt{let}, permitindo que funções possam operar sobre múltiplos tipos de maneira genérica.

A introdução do sistema Damas-Milner trouxe duas contribuições principais: a definição de um sistema de tipos robusto e a criação de um algoritmo, o Algoritmo W, capaz de inferir o tipo mais geral (do inglês \textit{principal type-scheme}), conforme demonstrado em~\citeonline{damas1984assignment}.
O algoritmo é consistente e completo em relação ao sistema de tipos: a consistência assegura que todo tipo inferido é correto, ou seja, pode ser derivado pelo sistema de tipos; já a completude garante que qualquer tipo derivado pelo sistema será uma instância do tipo inferido pelo algoritmo.
Como resultado, a linguagem ML e suas derivadas se tornaram notórias por fornecer ao programador a capacidade de escrever programas sem erros de tipo detectáveis durante a compilação, permitindo um desenvolvimento mais seguro e robusto~\cite{milner1978polymorphism, damas1984assignment}.

A sintaxe do sistema Damas-Milner define as expressões e os tipos usados no processo de inferência.
Abaixo, segue a gramática das expressões e tipos:

\begin{tabular}{lccl}
    Variáveis         &          &             & $x$                                                                             \\
    Expressões        & $e$      & $\Coloneqq$ & $x \mid e \ e' \mid \lambda x.\ e \mid \mathtt{let} \ x = e \ \mathtt{in} \ e'$ \\
                                                                                                                                 \\
    Variáveis de tipo &          &             & $\alpha$                                                                        \\
    Tipos primitivos  &          &             & $\iota$                                                                         \\
    Tipos             & $\tau$   & $\Coloneqq$ & $\alpha \mid \iota \mid \tau \rightarrow \tau'$                                 \\
    Esquemas de tipo  & $\sigma$ & $\Coloneqq$ & $\forall \alpha.\ \sigma \mid \tau$                                             \\
\end{tabular}

\phantom{NewLine}

Na sintaxe, $x$ representa variáveis que podem ser nomes de qualquer identificador, e $e$ descreve expressões que podem ser variáveis, aplicações de função, funções anônimas ou declarações \texttt{let}, que introduzem polimorfismo através de generalização de tipos.
$\alpha$ é usado para representar variáveis de tipos.
Os tipos primitivos $\iota$ são usados para representar tipos constantes.
Tipos $\tau$ podem ser tanto variáveis de tipo quanto funções entre tipos.
Por fim, $\sigma$ denota os esquemas de tipo (do inglês \textit{schemes}), ou tipos polimórficos, que podem quantificar variáveis de tipo, permitindo reutilização de variáveis de tipos em diferentes contextos.

O polimorfismo no sistema Damas-Milner é introduzido pelas expressões \texttt{let}, que permitem a generalização de tipos.
Ao declarar uma variável ou função usando \texttt{let}, o tipo inferido é generalizado para ser utilizado de maneira polimórfica na expressão que ocorre após o \texttt{in}.
Isso significa que, ao declarar uma função como $\texttt{let id} = \lambda x.x$, o sistema deduz o tipo mais geral $\forall \alpha. \alpha \rightarrow \alpha$, que pode ter sua variável de tipo $\alpha$ instanciada para diferentes tipos conforme for necessário.

A inferência de tipos envolve dois processos principais: generalização e instanciação.
A generalização ocorre quando o sistema identifica que uma expressão pode ser tipada com um tipo mais geral, permitindo que seja reutilizada de maneira polimórfica.
Já a instanciação ocorre quando um tipo polimórfico é aplicado a um tipo concreto, especializando-o para um uso específico.
Esse mecanismo garante a flexibilidade do sistema, ao mesmo tempo que mantém a segurança garantida pela inferência de tipos.
Por exemplo, considere a expressão $\texttt{let id} \ = \lambda x.x \ \texttt{in} \ (\texttt{id} \ \texttt{1}, \ \texttt{id} \ \texttt{`a'})$.
O sistema generaliza o tipo de $\texttt{id}$ para $\forall \alpha. \alpha \rightarrow \alpha$, e instancia este tipo tanto para inteiros quanto para caracteres nas duas aplicações subsequentes.

Outro conceito importante para o processo de inferência de tipos no sistema é a substituição de tipos, onde estes são mapeados para outros tipos ou para variáveis de tipo.
Formalmente, uma substituição de tipos é representada como um mapeamento finito de variáveis de tipo para tipos, denotado por $S$, e pode ser escrito na forma $[ \alpha_1 \mapsto \tau_1, \alpha_2 \mapsto \tau_2, \ldots, \alpha_n \mapsto \tau_n ]$.
Aqui, $\alpha_i$ são variáveis de tipo distintas e $\tau_i$ são os tipos correspondentes.
Em outras palavras, $S$ associa cada variável de tipo $\alpha_i$ a um tipo $\tau_i$ específico.

A aplicação de uma substituição $S$ em um tipo $\tau$, denotada por $S\tau$, resulta na substituição de todas as ocorrências livres de $\alpha_i$ em $\tau$ por $\tau_i$.
Esse conceito de substituição é fundamental para o processo de instanciação de tipos, que será discutido a seguir.
A definição formal da aplicação de substituições é dada por:

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \[
    \begin{array}{rcl}
      S\alpha_i                    & \equiv & \tau_i,                                                                          \\[8pt]
      S\alpha                      & \equiv & \alpha, \quad \text{se } \alpha \notin \{\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_n\}, \\[8pt]
      S(\tau_1 \rightarrow \tau_2) & \equiv & S\tau_1 \rightarrow S\tau_2,                                                     \\[8pt]
      S(\forall \alpha.\sigma)     & \equiv & S' \sigma, \quad \text{onde } S' = S \setminus [\alpha \mapsto \_].
    \end{array}
    \]\label{fig:substituicao-tipos}
    \caption{Regras de aplicação da substituição de tipos}
    \small{Fonte:~\cite{castro2019certificacao}}
\end{figure}
\noindent onde o símbolo de subtração de conjuntos ($\setminus$) indica que a substituição $S'$ é a substituição $S$ restrita ao conjunto de mapeamentos que não envolvem a variável $\alpha$.

A instanciação de tipos é um processo em que um esquema de tipo $\sigma = \forall \alpha_1 \ldots \alpha_m. \tau$ é transformado em um tipo específico substituindo suas variáveis quantificadas por tipos concretos.
Se $S$ é uma substituição, então $S\sigma$ é o esquema de tipo obtido substituindo cada ocorrência livre de $\alpha_i$ em $\sigma$ por $\tau_i$, renomeando as variáveis genéricas de $\sigma$, se necessário.
O tipo resultante $S\sigma$ é chamado de uma instância de $\sigma$~\cite{damas1982principal}.
Esse processo é essencial para adaptar esquemas de tipos polimórficos a situações específicas em um programa, mantendo a flexibilidade e segurança do sistema de tipos.

Um esquema de tipo também pode ter uma instância genérica $\sigma' = \forall \beta_1 \ldots \beta_n. \tau'$, se existir uma substituição $[ \tau_i / \alpha_i ]$ tal que $\tau' = [\tau_i / \alpha_i]\tau$, e as variáveis $\beta_j$ não aparecem livres em $\sigma$.
Nesse caso, escrevemos $\sigma > \sigma'$, indicando que $\sigma$ é mais geral do que $\sigma'$.
Vale notar que a instanciação atua sobre variáveis livres, enquanto a instanciação genérica lida com variáveis ligadas.

O sistema de tipos de Damas e Milner é definido por um conjunto de regras de inferência de tipos, apresentadas na Figura~\ref{eq:type-inference}, que são usadas para determinar os tipos das expressões no sistema.
Essas regras são representadas por meio de julgamentos de tipos da forma $\Gamma \vdash e{:}\ \sigma$, onde $\Gamma$ é o contexto -- um conjunto de suposições na forma de pares $(x_i,\ \sigma_i)$, associando variáveis $x_i$ aos seus respectivos tipos $\sigma_i$ --, $e$ é a expressão sendo tipada, e $\sigma$ é o tipo inferido para essa expressão.

\begin{figure}[ht!]
  \fbox{$\Gamma\vdash x{:}\ \tau$}

  \centering

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{$\mathtt{[Taut]{:}\quad}$}
      \AxiomC{$x{:}\ \sigma \in \Gamma$}
      \UnaryInfC{$\Gamma \vdash x{:}\ \sigma$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{$\mathtt{[Abs]{:}\quad}$}
      \AxiomC{$\Gamma,\ x{:}\ \tau \vdash e{:}\ \tau'$}
      \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x.\ e){:}\ \tau \to \tau'$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{$\mathtt{[App]{:}\quad}$}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash e{:}\ \tau' \to \tau$}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash e'{:}\ \tau'$}
      \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (e\ e'){:}\ \tau$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{$\mathtt{[Let]{:}\quad}$}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash e{:}\ \sigma$}
      \AxiomC{$\Gamma, x{:}\ \sigma \vdash e'{:}\ \tau$}
      \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (\texttt{let } x = e \ \texttt{in} \ e'){:}\ \tau$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{$\mathtt{[Inst]{:}\quad}$}
      \RightLabel{\scriptsize{$\mathtt{(\sigma\ > \sigma')}$}}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash e{:}\ \sigma$}
      \UnaryInfC{$\Gamma \vdash e{:}\ \sigma'$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{$\mathtt{[Gen]{:}\quad}$}
      \RightLabel{\scriptsize $\alpha \notin \text{FV}(\Gamma)$}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash e{:}\ \sigma$}
      \UnaryInfC{$\Gamma \vdash e{:}\ \forall \alpha.\ \sigma$}
  \end{prooftree}

  \caption{Regras de Inferência do sistema Damas-Milner}
  \small{Fonte: o autor. Adaptado de~\cite{damas1982principal}}\label{eq:type-inference}
\end{figure}

As regras de inferência são interpretadas de baixo para cima.
Por exemplo, na regra da tautologia \texttt{[Taut]} apresentada na Figura~\ref{eq:type-inference}, significa que, se em um contexto $\Gamma$, a variável $x$ possui o tipo $\sigma$, então podemos concluir que $x$ tem o tipo $\sigma$ no mesmo contexto.
Isso reflete o fato de que a associação de tipos no contexto é preservada.

Na regra de generalização \texttt{[Gen]} da Figura~\ref{eq:type-inference}, a condição de que $\alpha$ não seja livre em $\Gamma$ {---} formalmente escrita como $\alpha \notin \text{FV}(\Gamma)$ {---} assegura que o tipo generalizado não dependa de nenhum tipo específico presente no contexto.
Isso permite que o tipo $\forall \alpha.\ \sigma$ seja usado de forma polimórfica em diferentes partes do programa.

Essas regras garantem a solidez do sistema, preservando a segurança dos tipos ao inferir automaticamente os tipos mais gerais possíveis para as expressões.

Antes de apresentar o Algoritmo W, é importante observar que ele é uma implementação prática das regras de inferência aqui descritas, usando o conceito de unificação para resolver as equações de tipo geradas durante a inferência.
A seguir, será discutido em detalhes o funcionamento do Algoritmo W.

\subsection{Algoritmo W}\label{subsec:w-algo}

O Algoritmo W, introduzido em~\citeonline{damas1982principal}, é um algoritmo eficiente\footnote{Embora seja eficiente na grande maioria dos casos, há situações em que o Algoritmo W apresenta desempenho exponencial, conforme discutido em~\cite{vasconcellos2004inferencia}.} para inferência de tipos em linguagens de programação funcional.
Ele se baseia no processo de unificação para resolver equações de tipos geradas durante a análise de expressões, atribuindo a cada expressão um tipo principal (do inglês \textit{principal type-scheme}) (isto é, o tipo mais geral possível, no sentido de que qualquer outro tipo atribuível à expressão pode ser obtido a partir deste por substituição).
Formalmente, para uma expressão $e$, o Algoritmo W encontra um tipo $\tau$ tal que, para qualquer tipo $\tau'$ que também possa ser atribuído a $e$, existe uma substituição $S$ tal que $S(\tau) = \tau'$.

A unificação é o processo de encontrar uma substituição de variáveis de tipo que torna dois tipos dados equivalentes.
Formalmente, dados dois tipos $\tau_1$ e $\tau_2$, a unificação procura uma substituição $S$ tal que $S\tau_1 = S\tau_2$.
Se tal substituição existe, os tipos são considerados unificáveis e $S$ é chamada de solução unificadora.
Caso contrário, os tipos são incompatíveis.

O algoritmo de unificação, \Unify, descrito na Figura~\ref{algo:unify}, retorna a substituição que representa o unificador mais geral, operando recursivamente sobre a estrutura dos tipos.
Ele verifica se os tipos são idênticos, se uma variável de tipo pode ser substituída por outro tipo, ou, no caso de tipos compostos, se suas partes podem ser unificadas independentemente.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \begin{align*}
     & \texttt{\Unify($\alpha, \Whitespace \alpha$) = }                                                                     \\
     & \qquad{}\texttt{\Return \Whitespace $[\Whitespace]$}                                                                 \\
     & \texttt{\Unify($\alpha, \Whitespace \tau)$ = }                                                                       \\
     & \qquad{}\texttt{\If \Whitespace \Occurs($\alpha, \Whitespace \tau$), \Then}                                          \\
     & \qquad{}\qquad{}\texttt{\Fail}                                                                                       \\
     & \qquad{}\texttt{\Else}                                                                                               \\
     & \qquad{}\qquad{}\texttt{\Return \Whitespace [$\alpha\mapsto\tau$]}                                                   \\
     & \texttt{\Unify($\tau, \Whitespace \alpha$) = }                                                                       \\
     & \qquad{}\texttt{\If \Whitespace \Occurs($\alpha, \Whitespace \tau$), \Then}                                          \\
     & \qquad{}\qquad{}\texttt{\Fail}                                                                                       \\
     & \qquad{}\texttt{\Else}                                                                                               \\
     & \qquad{}\qquad{}\texttt{\Return \Whitespace [$\alpha\mapsto\tau$]}                                                   \\
     & \texttt{\Unify($\tau_1 \to \tau_2, \Whitespace \tau_1' \to \tau_2'$) = }                                             \\
     & \qquad{}\texttt{\Return \Whitespace $\Unify(\tau_1, \Whitespace \tau_1') \circ \Unify(\tau_2, \Whitespace \tau_2')$}
  \end{align*}
  \caption{Algoritmo de unificação para o Sistema Damas-Milner no formato de função.}
  \small{Fonte: autor. Adaptado de~\cite{ribeiro2016mechanized}}\label{algo:unify}
\end{figure}

O algoritmo \Unify\ faz uso da função de verificação de ocorrência \Occurs\ apresentado na Figura~\ref{algo:occurs}, que por sua vez, tem como propósito evitar substituições que introduzam ciclos, como $[\alpha\mapsto\alpha\to\alpha]$, que resultaria em inconsistência no sistema de tipos~\cite{ribeiro2016mechanized}.
Esta função verifica recursivamente se uma variável de tipo $\alpha$ aparece em um tipo $\tau$.
Na última regra do algoritmo \Unify, ao unificar dois tipos função (do inglês \textit{arrow type}) $\tau_1 \to \tau_2$ e $\tau_1' \to \tau_2'$, a substituição resultante é obtida pela composição $S_2 \circ S_1$, onde $S_1 = \Unify(\tau_1,\ \tau_1')$ e $S_2 = \Unify(\tau_2,\ \tau_2')$.
Aqui, a composição $S_2 \circ S_1$ é definida como a substituição que aplica $S_1$ primeiro, seguida por $S_2$, ou seja, para qualquer variável de tipo $\alpha$, temos $(S_2 \circ S_1)(\alpha) = S_2(S_1(\alpha))$.
Essa definição garante que as substituições sejam aplicadas corretamente em cascata durante o processo de unificação.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \begin{align*}
     & \texttt{\Occurs($\alpha, \Whitespace \tau_1 \to \tau_2$) = }                                                       \\
     & \qquad{}\texttt{\Return \Whitespace $\Occurs(\alpha, \Whitespace \tau_1) \lor \Occurs(\alpha, \Whitespace\tau_2)$} \\
     & \texttt{\Occurs($\alpha, \Whitespace \alpha$) = }                                                                  \\
     & \qquad{}\texttt{\Return \Whitespace \True}                                                                         \\
     & \texttt{\Occurs($\alpha, \Whitespace \tau$) = }                                                                    \\
     & \qquad{}\texttt{\Return \Whitespace \False}
  \end{align*}
  \caption{Algoritmo de verificação de ocorrência para o Sistema Damas-Milner no formato de função.}
  \small{Fonte: autor. Adaptado de~\cite{ribeiro2016mechanized}}\label{algo:occurs}
\end{figure}

O Algoritmo W, descrito na Figura~\ref{algo:w} é um método utilizado para inferência de tipos em expressões de linguagens funcionais.
Ele atribui os tipos mais gerais possíveis a cada subexpressão, garantindo a consistência com as operações definidas.
O algoritmo combina a unificação com regras de inferência de tipos para deduzir o tipo de uma expressão, explorando o polimorfismo de forma eficiente.

\begin{figure}[ht!]
  \fbox{$\Gamma \vdash_W e{:}\ \tau,\ S$}
  
  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{\texttt{[Var]}}
      \AxiomC{$x{:}\ \sigma \in \Gamma$}
      \AxiomC{$\tau = \mathit{inst}(\sigma)$}
      \BinaryInfC{$\Gamma \vdash_W x{:}\ \tau,\ \emptyset$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{\texttt{[App]}}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash_W e_0{:}\ \tau_0,\ S_0$}
      \AxiomC{$S_0\Gamma \vdash_W e_1{:}\ \tau_1,\ S_1$}
      \AxiomC{$\tau' = \mathit{newvar}$}
      \AxiomC{$S_2 = \mathtt{mgu}(S_1\tau_0,\ \tau_1 \rightarrow \tau')$}
      \QuaternaryInfC{$\Gamma \vdash_W e_0\ e_1{:}\ S_2\tau',\ S_2 \circ S_1 \circ S_0$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{\texttt{[Abs]}}
      \AxiomC{$\tau = \mathit{newvar}$}
      \AxiomC{$\Gamma,\ x{:}\ \tau \vdash_W e{:}\ \tau',\ S$}
      \BinaryInfC{$\Gamma \vdash_W \lambda x.\ e{:}\ S\tau \rightarrow \tau',\ S$}
  \end{prooftree}

  \begin{prooftree}
      \LeftLabel{\texttt{[Let]}}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash_W e_0{:}\ \tau,\ S_0$}
      \AxiomC{$S_0\Gamma,\ x{:}\ \overline{S_0\Gamma}(\tau) \vdash_W e_1{:}\ \tau',\ S_1$}
      \BinaryInfC{$\Gamma \vdash_W \mathtt{let}\ x = e_0\ \mathtt{in}\ e_1{:}\ \tau',\ S_1 \circ S_0$}
  \end{prooftree}

  \centering
  \caption{Algoritmo W em formato de regras de inferência.}
  \small{Fonte: o autor. Adaptado de~\cite{castro2019certificacao}}\label{algo:w}
\end{figure}

O funcionamento pode ser analisado para os diferentes tipos de expressões a seguir.
Para uma variável $x$ (regra \texttt{[Var]}), o algoritmo verifica se existe um esquema de tipo $\sigma$ associado a $x$ no contexto $\Gamma$.
Quando presente, realiza-se a instanciação de $\sigma$ substituindo suas variáveis quantificadas por tipos frescos (do inglês \textit{fresh types}) (variáveis novas sem colisões), obtendo o tipo concreto $\tau$.
A substituição identidade ($\emptyset$) é retornada com o tipo inferido.

Para aplicações de função $e_0\ e_1$ (regra \texttt{[App]}), o algoritmo primeiro infere recursivamente o tipo de $e_0$ em $\Gamma$, obtendo $\tau_0$ e a substituição $S_0$.
Em seguida, no contexto atualizado $S_0\Gamma$, infere o tipo de $e_1$ obtendo $\tau_1$ e $S_1$.
Um novo tipo variável fresco $\tau'$ é introduzido, e o unificador mais geral ($\mathtt{mgu}$) reconcilia $S_1\tau_0$ com $\tau_1 \rightarrow \tau'$, produzindo a substituição $S_2$.
O tipo resultante $S_2\tau'$ e a composição de substituições $S_2 \circ S_1 \circ S_0$ são retornados.

No caso de abstrações $\lambda x.e$ (regra \texttt{[Abs]}), um tipo fresco $\tau$ é gerado para $x$.
O contexto é estendido para $\Gamma,\ x{:}\ \tau$, e o tipo de $e$ é inferido nesse novo contexto, produzindo $\tau'$ e a substituição $S$.
O tipo da abstração é então determinado como $S\tau \rightarrow \tau'$, mantendo-se a substituição $S$.

Para expressões $\mathtt{let}\ x = e_0\ \mathtt{in}\ e_1$ (regra \texttt{[Let]}), o tipo de $e_0$ é inferido primeiro, resultando em $\tau$ e $S_0$.
O tipo $\tau$ é generalizado no contexto $S_0\Gamma$ através da operação $\overline{S_0\Gamma}(\tau)$, definida formalmente como:
\[
\overline{S_0\Gamma}(\tau) = \forall\ \hat{\alpha}.\ \tau \quad \text{onde} \quad \hat{\alpha} = \text{free}(\tau) - \text{free}(S_0\Gamma)
\]
ou seja, as variáveis de tipo $\hat{\alpha}$ (que são livres em $\tau$ mas não no contexto $S_0\Gamma$) são quantificadas, gerando um esquema de tipo polimórfico.
Este esquema é associado a $x$ ao inferir o tipo de $e_1$ no contexto $S_0\Gamma$, obtendo $\tau'$ e $S_1$.
O tipo final $\tau'$ e a composição $S_1 \circ S_0$ são retornados.
