\subsection{Traduções}\label{subsec:cps-translations}
O processo de tradução, no contexto de linguagens é a etapa em que um código feito em uma linguagem é transcrito para outra, onde idealmente, semântica alguma deve ser perdida.
Neste caso, afim de facilitar os testes, e ainda de se aproximar mais de um uso real, onde um código é escrito em cálculo lambda, este é traduzido para o cálculo de continuações.
Esta implementação da tradução foi feita seguindo a definição apresentada em~\cite{torrens2024operational}.

\phantom{Newline}

\fbox{${\llbracket\ e\ \rrbracket}_N\ =\ b$} \textit{Plotkin's call-by-name translation}

\begin{tabular}{lcl}
     ${\llbracket\ x\ \rrbracket}_N$ & $=$ & $x \langle k \rangle$ \\ 
     ${\llbracket\ \lambda x.\ e\ \rrbracket}_N$ & $=$ & $k \langle v \rangle\ \{\  v\langle x,\ k \rangle = {\llbracket\ e\ \rrbracket}_N \ \}$ \\
     ${\llbracket\ f\ e\ \rrbracket}_N$ & $=$ & ${\llbracket\ f\ \rrbracket}_N\ \{\  k\langle f \rangle = f \langle v,\ k \rangle\ \{\  v\langle k \rangle = {\llbracket\ e\ \rrbracket}_N \ \}\ \}$ \\
     ${\llbracket\ \mathtt{let}\ x = f\ \mathtt{in}\ e \rrbracket}_N$ & $=$ & ${\llbracket\ e\ \rrbracket}_N\ \{\  x\langle k \rangle =  {\llbracket\ f\ \rrbracket}_V \ \} $
\end{tabular}

\phantom{Newline}

\fbox{${\llbracket\ e\ \rrbracket}_V\ =\ b$} \textit{Plotkin's call-by-value translation}

\begin{tabular}{lcl}
     ${\llbracket\ x\ \rrbracket}_V$ & $=$ & $k \langle x \rangle$ \\ 
     ${\llbracket\ \lambda x.\ e\ \rrbracket}_V$ & $=$ & $k \langle v \rangle\ \{\  v\langle x,\ k \rangle = {\llbracket\ e\ \rrbracket}_V \ \}$ \\
     ${\llbracket\ f\ e\ \rrbracket}_V$ & $=$ & ${\llbracket\ f\ \rrbracket}_V\ \{\  k\langle f \rangle = {\llbracket\ e\ \rrbracket}_V\ \{\  k\langle v \rangle = f \langle v,\ k \rangle\ \}\ \}$ \\
     ${\llbracket\ \mathtt{let}\ x = f\ \mathtt{in}\ e \rrbracket}_V$ & $=$ & ${\llbracket\ f\ \rrbracket}_V\ \{\  k\langle x \rangle =  {\llbracket\ e\ \rrbracket}_N \ \} $
\end{tabular}

\phantom{Newline}

\noindent Note que, duas traduções distintas com base na estratégia de avaliação são apresentadas para o cálculo-$\lambda$, a chamada por nome (CBN, do inglês \textit{call-by-name}) representada por ${\llbracket - \rrbracket}_N$, que diz respeito ao cálculo-${\lambda}_n$ e a chamada por valor (CBV, do inglês \textit{call-by-value}) representada por ${\llbracket - \rrbracket}_V$, que diz respeito ao cálculo-${\lambda}_v$.
Ainda, as variáveis $f$, $v$ e $k$ que não aparecem no termo de origem são consideradas frescas, onde as duas primeiras são imediatamente ligadas, enquanto que $k$ é esperada que seja livre e por ser vinculada às traduções dos subtermos, um único $k$ é necessário~\cite{torrens2024operational}.

\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:cbn-initial-cont, caption={Continuação inicial}]{Code/Type-Inferer/CPS_initial_cont.hs}
Para todas as computações, um contexto inicial precisa conter a continuação inicial.
Este será o objeto a ter seu tipo inferido.
Afim de praticidade, esta continuação será sempre a mesma, dada por `k'.

\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:cbn-expr-translation, caption={Tradução das expressões para CBN}]{Code/Type-Inferer/CPS_CBN_expr_translation.hs}
Neste código, são apresentadas as funções responsáveis para traduzir as expressões para CBN.
O ponto de partida desta computação será a função $\mathtt{cbnExprTrans \dblcolon Expr \to Command}$, onde ela irá receber a expressão em cálculo-$\lambda$ e retornará o comando traduzido.
Sua responsabilidade é criar as mônadas de estado que farão o controle do índice das variáveis frescas necessárias e chamar as funções de tradução passando a continuação inicial.

Tomando como exemplo a função identidade em cálculo-$\lambda$ ($\lambda x.\ x$), é possível perceber como os termos crescem em CPS.
Isto torna o desenvolvimento diretamente neste cálculo não apropriado, mas ainda, nota-se que a implementação da função de tradução é bastante direta em relação a sua definição formal.
Os únicos pontos de atenção são em relação à geração das variáveis frescas, mas que como foi dito anteriormente, não eram completamente necessários, visto que eles são ligados imediatamente.
Ao traduzir então a função, tem-se que o equivalente em CPS é:
\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:id-cps-cbn, caption={Tradução da função identidade em CBN}]{Code/Type-Inferer/CPS/id-cbn.cps}
Este comportamento fica ainda mais visível quando uma função um pouco maior é traduzida, por exemplo o numeral de Church dois ($\lambda f.\ \lambda x.\ f\ (f\ x)$).
Sua tradução portanto é dada a seguir:
\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:church-two-cps-cbn, caption={Tradução do numeral de Church ``2'' em CBN}]{Code/Type-Inferer/CPS/church-two-cbn.cps}
De maneira semelhante, foram feitas as mesmas funções utilizadas no \textit{call-by-name}, porém adaptadas para o CBV, respeitando as diferenças presentes na definicão formal da função.
\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:cbv-expr-translation, caption={Tradução das expressões para CBV}]{Code/Type-Inferer/CPS_CBV_expr_translation.hs}
A partir dessas diferenças nas definições, nota-se também particularidades nas traduções destas, por exemplo ao traduzir a mesma função identidade, em CBV, é obtido o seguinte resultado:
\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:id-cps-cbv, caption={Tradução da função identidade em CBV}]{Code/Type-Inferer/CPS/id-cbv.cps}
Neste exemplo da função identidade, pouca diferença entre as duas estratégias de avaliação pode ser notada.
Isso se deve não ao tamanho da expressão, e sim dos elementos desta.
Neste caso, há somente uma abstração lambda com uma variável.
A seguir, é exibido novamente o numeral de Church dois, porém para o CBV, onde mais diferenças podem ser observadas.
O motivo disto é os elementos da função, que diferentemente da identidade, conta com mais construtores para representá-la:
\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:church-two-cps-cbv, caption={Tradução do numeral de Church ``2'' em CBV}]{Code/Type-Inferer/CPS/church-two-cbv.cps}
\TODO{Citar aqui o problema do let no cbv.}

Além da tradução de expressões, uma vez que o ambiente sendo trabalhado é tipado, é necessário que a tradução preserve a tipagem dos programas,~\citeonline{torrens2024operational} apresentam a tradução tipada do CPS, onde, para o tipo funcional $\mathtt{A \Coloneqq A \to A\ |\ X}$, as seguintes traduções são definidas.
Note que aqui também as funções são definidas diferentemente de acordo com estratégia de avaliação adotada:

\phantom{Newline}

\begin{tabular}{lcl}
     ${\llbracket\ X\ \rrbracket}_N$ & $=$ & $\neg X$ \\ 
     ${\llbracket\ A \rightarrow B\ \rrbracket}_N$ & $=$ & $\neg\neg(\neg{\llbracket\ A\ \rrbracket}_N,\ {\llbracket\ B\ \rrbracket}_N)$ \\ 
     ${\llbracket\ \vv{x}{:}\ \vv{A} \vdash e{:}\ B\ \rrbracket}_N$ & $=$ & $\vv{x}{:}\ \vv{\neg{\llbracket\ A\ \rrbracket}_N},\ k{:}\ {\llbracket\ B\ \rrbracket}_N \vdash {\llbracket\ e\ \rrbracket}_N$ \\ 
\end{tabular}

\phantom{Newline}

\begin{tabular}{lcl}
     ${\llbracket\ X\ \rrbracket}_V$ & $=$ & $X$ \\ 
     ${\llbracket\ A \rightarrow B\ \rrbracket}_V$ & $=$ & $\neg({\llbracket\ A\ \rrbracket}_V,\ \neg{\llbracket\ B\ \rrbracket}_V)$ \\ 
     ${\llbracket\ \vv{x}{:}\ \vv{A} \vdash e{:}\ B\ \rrbracket}_V$ & $=$ & $\vv{x}{:}\ \vv{{\llbracket\ A\ \rrbracket}_V},\ k{:}\ \neg{\llbracket\ B\ \rrbracket}_V \vdash {\llbracket\ e\ \rrbracket}_V$ \\ 
\end{tabular}

\phantom{Newline}

\noindent Esta função de tradução tem como propósito, mostrar que se o termo lambda é tipado, então o termo traduzido para CPS também é tipado.
É importante notar que isto se aplica somente para os tipos simples, como definido no tipo funcional a partir do tipo primitivo $\mathtt{X}$ e do \textit{arrow type} $\mathtt{A \to A}$.
O sistema de tipos proposto neste trabalho, entretanto, é polimórfico, ou seja, aqui há a adição de variáveis de tipos quantificadas.
Sendo assim, esta função de tradução, se aplicando neste caso de uso, não necessariamente retornará o tipo mais geral de uma expressão, mas sempre um subtipo deste.

Mostrado anteriormente no Listing~\ref{cps:id-cps-cbn}, a expressão CPS resultante da tradução da função identidade em CBN difere da mesma traduzida em CBV, presente no Listing~\ref{cps:id-cps-cbv}.
O mesmo pode ser observado ao traduzir a função identidade tipada.
Por exemplo, ao executar a função para a identidade em CBN, o tipo obtido é $\neg\neg(\neg\neg\alpha,\ \neg\alpha)$.
Já em CBV, para a mesma função, tem-se que o tipo traduzido é $(\alpha,\ \neg\alpha)$.

Para raciocinar sobre os tipos do sistema, tem que ser levado em consideração o que estes representam, contradições.
Ao tomar como exemplo o tipo resultante da função identidade em CPS a partir da tradução por valor (CBV), isto é, $(\alpha,\ \neg\alpha)$\footnote{Apesar de estar sendo traduzido o tipo da função identidade, como esta tradução é feita para os tipos simples, note que aqui, está sendo representado monomorficamente pois não há a generalização do $\alpha$.}, deve-se pensar que este representa o absurdo de ter $\alpha$ como argumento e $\neg\alpha$ como continuação, ao mesmo tempo.

\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:cbn-type-translation, caption={Tradução dos tipos para CBN}]{Code/Type-Inferer/CPS_CBN_type_translation.hs}
Aqui, a função responsável por traduzir um tipo utilizando a estratégia \textit{call-by-name}, a função $\mathtt{cbvTypeTranslation \dblcolon LambdaMonoType \to CPSPolyType}$ irá receber um tipo simples no cálculo-$\lambda$ simplesmente tipado, e retornar um tipo polimórfico em CPS.
Perceba que na definição, o retorno era um tipo simples em CPS, essa diferença é justificada ao se observar o corpo desta função, onde há a definição da função $\mathtt{cbvTrans}$.
Esta é quem efetivamente faz a computação, pois é nela que acontece o casamento de padrões para determinar o tipo sendo traduzido.
Ainda, esta função retorna um tipo polimórfico pelo fato de que em momento posterior a essa tradução, a subtipagem do tipo traduzido e do tipo inferido precisa ser verificada.

\lstinputlisting[style=haskell, label=cps:cbv-type-translation, caption={Tradução dos tipos para CBV}]{Code/Type-Inferer/CPS_CBV_type_translation.hs}
Para que essas duas funções de tradução de tipos (CBN e CBV) sejam usadas do mesmo modo, elas seguem a messma assinatura. 
Seus comportamentos são o mesmo, a diferir somente nas diferenças das definições da função, isto é, como é feita a tradução.
